OBIC Portal と Docker ～アプリケーションアーキテクチャ～
====

この記事は [Advent Calendar 2016 Extra Docker](http://192.168.3.175/Adventar/2016WinterExtra#/docker) の19日目の記事です。 

「OBIC Portal と Docker」とタイトルを打ちましたが、今日はちょっと別の話です。  

OBIC Portal という題材をもとに、 OBIC のサービスでどうしてもやりたかったアーキテクチャの話。  
そして、この後の記事につなげるためにまず触れておきたかった話をさせてもらいます。

今日の記事も、しつこいですがいつもの呪文。  
**この記事の内容は個人の見解であり、所属する組織・チームを代表するものではありません。**

# 一枚岩のシステムの弊害
「FX 化」という標語のもとに「基盤統一」が開始して早6年ちかく。  
3.0 の時代に入り、もはや FX ですら過去となってきた昨今。

若い世代には、かつて事業所ごとにあった販売システムや、統括ごとに管理していた商材などは昔話でしか聞かないものになってきたと思うと  
自分も年をとったなぁと思います。

という回想は置いておいて。  
技術というのは、熟成され次のステップに進もうとしたときに、その熟成された部分で内包されていた問題が浮き彫りになるのが世の常。  

OBIC でいうと、FX基盤、3.0基盤などに称される「基盤」。  
この部分の問題点に、おそれながら焦点を当てていきます。（本当に恐れながら…）

****

先日、私のユーザーでこんなことがありました。

「給与パッチが出るのはいい、ただ、補助簿までシステム停止しなきゃいけないのは何とかならないのか？」

このユーザーには、会計・人事・給与・補助簿を導入しています。  
EX 時代は、会計・人事・給与は OBIC7 EX、補助簿は独立した商材でした。  
FX にリプレースする際に、補助簿も同一の基盤に乗る構成になりました。

同一の基盤に乗ることで、ユーザーの一元管理、会計への仕訳連携を内部処理化（前は CSV を吐き出して連携）するなどのメリットが得られました。  
反面、「給与のパッチ適用で補助簿が止まる」というデメリットが新たに発生しました。

****

もうひとつ。  
PMS の前のバージョン、いわゆる「IT原価」と呼ばれるシステムから、 3.0 の販売システムにリプレースするユーザー（IT業）の話。

PMS も FX なので、もはや旧商材。  
3.0 化をしなければなりません。

というわけで、このユーザーを皮切りに、 PMS の 3.0 版を作る流れに。  
すでに「工事 OP」があり、「専門工事 OP」の開発もスタートしていたので、それに乗っかる形になったわけですが…

もともと販売に持っていなかった「引合」の概念や「一式商品」という単位、月別の予算管理やら、商品の出荷済未売上の状態などなど  
債権債務の大枠は同じでも、業界業種特有の要素を組み込む必要があります。

それを販売 3.0 に組み込むには。  
既存テーブルの列追加、ロジックの追加と条件分岐もろもろが発生します。

それらの機能は「既存の処理に影響を与えないように」構成し、かつ、既存の機能も「新しい処理に影響を受けてないことを担保する」必要がある。  

システムは複雑化の一途をたどっていきます。  
複雑化とともに、品質の低下・保守コストの増加・機能追加のリリースに必要な期間の延びが表出してきます。

****

いま現在において、この問題に真摯に対応している方々がいる中で、こういった文脈で引き合いに出すことをご容赦下さい。  
実例をもってどうしても説明しておきたかった問題。

一枚岩のシステムの問題点です。

OBIC に限った話ではありません。  
2013年ぐらいには、世間一般的にもこの「一枚岩のシステム」の問題点が「技術的負債」といった単語でよく取り上げられるようになりました。

****

一枚岩のシステムの問題点は

* 変更が困難
* 拡張が困難
* リリースが困難

です。

それに対して市場の要求は

* いいものを早く
* ビジネスを止めることなく

です。

決して、基盤を統一することによって得られたメリットを否定するわけではありません。  
それらのメリットは当たり前に提供されるべきものになり、新しい需要に対面したときにこれらの問題が表出してきました。

# マイクロサービス
そのような問題に対処すべく提唱されたのが**マイクロサービス**です。
Microservices や MSA (Microservices Architecture) とも称されています。

提唱したのは、バズワード生成器として有名な Martin Fowler 氏。  
原文は [こちら](http://martinfowler.com/articles/microservices.html) で参照できます。

****

一枚岩のシステム（「モノリス」と呼ぶ）の問題点を「小さなシステムの集まり」に分割することで解消するアプローチがマイクロサービスです。  
小さなシステム同士のやり取りは、 HTTP 経由での API の呼び出しなどで実装します。

OBIC7 でいうと、A系の共通基盤、会計、人事、給与、販売などをすべて別々のシステムとして構築し  
DLL を利用してやり取りしている部分を HTTP による API に置き換えるイメージです。  
データベースサーバーや アプリ/WEB サーバーも別々です。

システムを小分けにし、境界をはっきりと分けることで

* 変更の容易性
* 拡張の容易性
* リリースの容易性

を実現します。

完全にバラバラのシステムなら、「給与パッチを当てるから販売を止める」ということが起きないのは想像に難くないですよね？

****

もう一つ重要な要素として、「小さなシステム」は「プロダクト志向」で分割するものとされています。  
単独で製品として成り立つ単位で分けることが重要です。

例えば販売システム。  
小さなシステムに分けるとしたら「顧客管理」「商品管理」「受注管理」「売上管理」「入金管理」「購買管理」「在庫管理」「支払管理」などなどが思いつきます。  
これらを単なる機能として分割するのではなく、それぞれ単独の商品として売れるのであれば、分割します。  

これは「組織」に基づく要請です。  
OBIC もそうですが、開発部隊は「会計チーム」「人給チーム」「販売チーム」など、システムによってチームが分かれます。  
単純に機能ベースでシステムを分割しても、「この機能の変更はほかのチームに影響がないか」とお伺いを立てなければならず、今と変わりません。  
プロダクトベースで分けることで、個々のチームがそのプロダクトに集中でき、より迅速に機能の変更や追加、リリースに対応できるようになります。

****

このマイクロサービスを、 OBIC に取り入れられないか。  
その土台を OBIC Portal という新しいプロジェクトの中で評価してみたかったのです。

****

なお、 Martin Fowler 氏も言っていますが、「モノリス」は決して否定されるものではありません。  
「Monolith First」  
モノリスで培ったノウハウがあってこそのマイクロサービスです。

# マイクロサービスとコンテナ
「プロダクト志向」「Monolith First」の原則を念頭に置きつつも、 OBIC Portal は小さなシステムの集まりとして構成しています。

* IdP
* Portal
* Message
* File
* Task

は、独立したサービスとして動いていて、それぞれ HTTP の API を呼ぶことで連携しています。

この構成に対する評価は、まだまだこれからというところですが  
次世代のアーキテクチャの候補として考えていきたい所存。

****

このマイクロサービスと深く関係してくるのが Immutable Infrastrucure and Disposable Composents です。

マイクロサービスがアプリケーションの文脈で出てきた単語なら  
Immutable Infrastrucure and Disposable Composents はインフラの文脈で出てきた単語です。

特に「Disposable Composents」の部分。  
廃棄可能なコンポーネントにするには、アプリケーションも廃棄が容易なように小分けにされている必要があります。

****

というわけで

* マイクロサービス
* Immutable Infrastrucure and Disposable Composents

という要素を OBIC Portal には盛り込んでいます。  

具体的な構成は明日から。